_3\. 哈德良时代的科学状况。罗马人的无知。伦巴第人的文化。阿达尔贝加。保罗-迪亚科努斯。罗马的学校。圣乐。诗歌的消失。书信体诗歌。拉丁语的毁灭。新罗马语言的雏形_。

那个时代的罗马似乎已经耗尽了她在教会艺术方面的所有力量，科学研究方面也所剩无几。至少当时的文学流派被深深的黑暗所笼罩。当然，罗马神职人员的知识早已被外国的知识所掩盖，爱尔兰和英格兰的修道士能够掌握罗马的知识，而他们的修道院不久前才从罗马兴起。格列高里大帝之后，这里再也没有人敢与贝达或阿尔昆、奥尔良的阿尔德姆和西奥多夫、伊西多尔和保罗-迪亚科努斯进行学术对话了。没有教皇希望通过撰写神学著作来接近格里高利或利奥的名声，而撒迦利亚将格里高利的对话翻译成希腊文已经被视为一种功绩。

罗马修道院的僧侣们并没有与博比奥修道院或卡西诺山修道院的弟兄们比拼知识。伦巴第人受到教皇的虐待，被视为人类的弃儿，他们通过文科教育向罗马人复仇。帕维亚的学术研究熠熠生辉，直到帝国灭亡；语法学家菲利克斯将他的知识传授给了著名的弗拉维安，后者培养出了他那个时代的天才，他的伦巴第学生保卢斯-迪亚科努斯，后者作为诗人和历史学家声名显赫。伦巴第人的衰落并没有被沃内弗里德天真的笔触描绘出来，但却被他的精神美化了，而不幸的德西德留斯的衰落也因他的一个女儿的天才而得到了缓和。她就是阿达尔贝加，贝内文托的阿里奇斯的妻子，一位智慧过人、真诚热爱科学的公主。她是意大利第二位在中世纪因其对文化的影响而熠熠生辉的女性，而且更值得称赞的是，同样才华横溢的女性只是在更晚的时代才出现。罗马帝国灭亡后的前四个世纪，只有两位日耳曼公主，即狄奥多里克的女儿阿玛拉松塔和阿达尔贝加。总体而言，那个时代的野蛮性已经从杰出女性的缺乏中清晰可见。

保罗-迪亚科努斯（Paul Diaconus）曾是德西德里乌斯国王的秘书，在贝内文托或卡西诺山享有阿里奇斯的友谊；在阿达尔贝加的怂恿下，他撰写了《历史杂录》（_Historia Miscella_），这是《欧特罗普》的增补和延续。在贝内文托和萨莱诺富裕的宫廷里，修辞学和历史学是在意大利动荡不安的环境中培养起来的，但伦巴第公主同时拥有 "哲学家的金玉良言和诗人的珍珠"，她对各民族历史的熟悉程度丝毫不亚于圣人的历史。

贝内文托、米兰和帕维亚都教授语法、辩证法和法学，罗马肯定也有科学机构。因为查理曼大帝在 787 年将文法学家和算术家从这里带到了法兰克人的土地上。罗马仍被视为七种人文艺术之母，尽管在这些艺术方面已不再有天才。只有圣乐在格列高里建立的拉特兰学校中得到了繁荣；卡洛林人从那里请来了歌唱和管风琴演奏大师，或让法兰克修道士在拉特兰学校学习。哈德良将两位著名的歌唱家西奥多和本尼迪克特留给了查理国王；国王在梅斯和苏瓦松各聘请了一位作为罗马圣咏的教师。但这些人抱怨说，他们永远无法从野蛮呱呱叫的弗兰肯人的喉咙里引出颤音。

音乐因此得到了罗马圣凯西莉亚的保护，但诗歌的缪斯女神却沉寂了。关于庸俗诗人和演说家的知识，只是在十一世纪才时有复兴，但自哥特帝国灭亡后便已失传。当然，即使在五世纪之后，仍有一些神话作家对古人的寓言故事进行解释和简要概括，但他们是否在罗马写作则值得怀疑。荷马、维吉尔和贺拉斯在弗兰肯的宫廷中比在罗马更有名，虽然查理曼大帝的 "荷马 "安吉尔伯特和阿尔昆在罗马写诗，但他们并不总是不高兴地模仿维吉尔的灿烂明晰，唯一能证明罗马仍在使用古人的诗歌和格律的痕迹只能在殡葬用品中找到。在这座亡灵之城，缪斯只过着地下生活，而他们自己也在消亡，他们的叹息寄托在坟墓上。从基督教墓志铭的使用中发展出了一种独立的诗歌体裁，但在四世纪中叶之后已经达到了鼎盛时期，当时葡萄牙人达马苏斯教皇的才华用英雄格律的优雅诗句装饰了罗马的地下墓穴，我们现在还能饶有兴趣地在这里或那里读到这些诗句。罗马的修道院、教堂和罗马式教堂收集了大量亡灵缪斯直到十五世纪末各个时代的诗歌作品，尽管从六世纪开始，这些诗歌在语言和格律上都变得十分野蛮。在 VIII. 世纪，罗马的格律铭文越来越少。罗马的僧侣或司铎是这类碑文的诗人，但并非总是如此。安齐文国王卡德瓦拉（Kadwalla）去世时，人们想为他创作一首华丽的碑文，但似乎找不到有才华的罗马诗人来完成这项任务。这件事被委托给了当时在罗马的米兰主教贝内迪克图斯-克里斯普斯，他写下了我们已经知道的那篇篇幅过长的墓志铭。因为这些诗句表达适度优雅，感情更加热烈，是阿尔昆按照查理的要求撰写的，并由图尔学校的书法家雕刻在大理石上。

查尔斯本人的学生由比萨的彼得教授各种知识和语法，其中包括格律和诗歌，他喜欢时不时地用诗歌给他的朋友写书信，或者让人写书信；他还把这些书信寄给哈德良，教皇作为一位仁慈的批评家也不忘称赞这些书信。"我收到了，"他曾给他写道，"您杰出的皇家天才献给上帝的优秀而优美、滴着蜜糖的诗篇，我逐一阅读，并欣喜地吸收了它们有力的表达"。他本人作为罗马最重要的人才和教育家，有时也会把这些赞美之词写成诗句，其中一些我们现在还能读到。这些诗都是用咏叹调写成的，其野蛮的风格证明了当时的罗马学派比阿尔昆的法兰克学派差得有多远。

总的来说，可以看出八世纪拉丁语的严重衰落。世纪。我们经常查阅的教皇致卡洛林王朝的信件为此提供了大量材料。这些信件源于拉特兰总理府，由Scrinium或档案馆的官员编辑，它们宣称具有罗马当时所能达到的最佳拉丁语水平。但卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）复信中的华丽辞藻与这些教皇书信的风格之间存在着巨大的差距，其中既看不到逻辑，也看不到语法，而最重要的是斯蒂芬三世的书信以大量的短语为特点。无法清晰地展开思想无异于语言的野蛮。如果我们能在《Liber Pontificalis》和《Liber Diurnus》中找到当时罗马人最好的拉丁语，就不难想象普通生活中的语言是什么样的。我们从当时的文件中，无论是捐赠契约、司法文书、殡葬铭文还是其他铭文，都可以合理地推断出当时的语言状况；我们随处可见新罗马语言是如何从古老拉丁语的破旧外衣中诞生的。然而，当时罗马的流行语言却没有一个片段流传下来。虽然德国人和法国人在著名的路易和秃头查理的誓言中，拥有 842 年罗马语言和德国语言的宝贵文献，但却没有当时甚至后来罗马的_lingua volgare_语言。我们有理由宣称，这种语言是存在的，而且不同于公证人的官方拉丁语。但这种观点可能有一定的局限性，因为世界上没有任何地方的拉丁语比罗马城--拉丁语的故乡--更需要在民众中坚持更长的时间，而且在罗马城，没有发生过敌对入侵，也没有发生过日耳曼部落的大规模移民。也没有迹象表明，当时的罗马人像在高卢一样，将司铎的布道和公证人的谈判从拉丁语翻译成了普通话。当然，公证人的拉丁语已经退化得够彻底了，在人们的口中肯定会更加腐朽。塔西佗时代的罗马人，如果没有事先学习，就会像今天的查理曼大帝不懂德语一样不懂他的人民的语言，或者像我们不懂我们祖先在他那个时代的方言一样不懂他的人民的语言，事实上，只有在霍亨斯陶芬时代才会这样。在时间的影响下，罗马人的语言按照自然规律发生了变化。自帝国时代的第一个世纪以来，造成这种情况的原因有很多：农村和城市人口的减少，他们与大量被解放的奴隶和许多国家的外国人不断混杂在一起，最后是文学和学校的普遍衰落。因此，将古拉丁语的衰落完全归咎于哥特人和伦巴第人的入侵，而不是用生命的自然进程来解释，是错误的。罗马和其他城市的神庙、剧院和宫殿一样，拉丁语这座引以为傲的大厦也在逐渐坍塌。当人们阅读八世纪的那些文献时，眼前已经出现了西塞罗和维吉尔语言的废墟，人们看到基督教的罗曼语习语融入了这些废墟，并对其进行了改造。八世纪的官方语言和文学语言是我们唯一能接触到的，它完整地展现了罗马城的形象及其建筑和生活形式的矛盾，因为在所有地方，古代雄伟的幼虫仍然耸立在新的形式之上。语法上的缺陷源于这种死与活的矛盾；古罗马人的逻辑语言法则被打破了，古老的拉丁语，英雄和政治家的语言，随着异教和国家社会的衰落，逐渐不再像活水一样流淌。它凝固了，崩溃了，慢慢地改变了自己，并创造了新的法律--这是人类文明史上最奇怪的现象之一。向新庸俗语言的过渡是通过肢解词尾、去掉对舌头和耳朵来说已经很困难的末辅音、混合元音、互换中间元音、采用冠词等方式逐步实现的，因此，早在八世纪，无法断言casus或性别形式的情况就在文学语言中变成了意大利语。早在八世纪，由于不能断言属词或性别形式，文学语言本身产生了意大利语发音形式，这些形式在十世纪和十一世纪完全占据了主导地位。这些形式在十世纪和十一世纪占据了上风。
